{
  "category": [
    {
      "id": 1,
      "question": " Cosa si intende con il termine pedagogia? ",
      "options": [
        "la scienza che studia l'educazione umana ",
        "la storia filosofica dell'individuo ",
        "la scienza della didattica ",
        "la prassi formativa "
      ],
      "correctAnswer": "la scienza che studia l'educazione umana ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 2,
      "question": " Qual è l'opera del Vescovo Comenio richiamata a fondamento della pedagogia? ",
      "options": [
        "Didattica del domani ",
        "Didattica Magna ",
        "Didattica e pedagogia ",
        "Didattica pratica "
      ],
      "correctAnswer": "Didattica Magna ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 3,
      "question": " A cosa si riferisce Comenio con il termine \"lumicino\"? ",
      "options": [
        "alla stoppa per il fuoco ",
        "alla pscologia ",
        "al nostro potenziale educativo ",
        "alla luce della saggezza "
      ],
      "correctAnswer": "al nostro potenziale educativo ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 4,
      "question": " A chi appartiene l'opera \"Didattica Magna\"? ",
      "options": ["Dewey ", "Platone ", "Mencarelli ", "Comenio "],
      "correctAnswer": "Comenio ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 5,
      "question": " A cosa si riferisce Alberoni quando definisce \"un movimento colletivo a due\"? ",
      "options": [
        "alla famiglia ",
        "al qualitativo e quantitativo ",
        "alla pedagogia e la didattica ",
        "alla docimologia e valutazione "
      ],
      "correctAnswer": "alla famiglia ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 6,
      "question": " Quale scienza è possibile definirla come lo studio dell'educazione umana? ",
      "options": [
        "la didattica ",
        "la filosofia ",
        "la pedagogia ",
        "la psicologia "
      ],
      "correctAnswer": "la pedagogia ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 7,
      "question": " Qual è il primo significato che ha assunto il termine pedagogia? ",
      "options": [
        "la competenza in un determinato settore del sapere ",
        "l'educazione popolare ",
        "l'educazione dei rampolli delle case nobiliari ",
        "la formazione di una professionalità docente "
      ],
      "correctAnswer": "l'educazione dei rampolli delle case nobiliari ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 8,
      "question": " Tra le principali aspirazioni e connotazioni dell'epistemologia che si ricordano, il convenzionalismo è aderente al pensiero di ",
      "options": [
        "J. Rousseau e T. Timoty ",
        "R. Crew e L. Rosati ",
        "E. Mach e P. Duhem ",
        "J. Dewey e P. Freeman "
      ],
      "correctAnswer": "E. Mach e P. Duhem ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 9,
      "question": " A chi appartiene il metodo della falsificazione? ",
      "options": ["Rosati ", "Montessori ", "Popper ", "Dewey "],
      "correctAnswer": "Popper ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 10,
      "question": " Il termine epistemologia deriva dal greco ",
      "options": [
        "epistelos e cioè struttur ",
        "epistimio e cioè strumento ",
        "epistelio e cioè principio ",
        "epistème e cioè scienza "
      ],
      "correctAnswer": "epistème e cioè scienza ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 11,
      "question": " Quali caratteristiche deve possedere una scienza per definirsi autonoma? ",
      "options": [
        "strumenti, tecniche, leader ",
        "correnti di pensiero, impresa, linee guida ",
        "indipendenza, legittimazione, autovalutazione ",
        "campo di applicazione, oggetto di studio, statuto epistemologico "
      ],
      "correctAnswer": "campo di applicazione, oggetto di studio, statuto epistemologico ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 12,
      "question": " A cosa ci riferiamo se affermiamo: \"la scienza che ha per oggetto l'esame critico della ricerca scientifica e della stessa nozione di scienza\"? ",
      "options": [
        "alla filosofia ",
        "all'epistemologia ",
        "alla didattica ",
        "alle neuroscienze "
      ],
      "correctAnswer": "all'epistemologia ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 13,
      "question": " Quale triade rappresenta le correnti di pensiero attraverso cui è possibile tassonomizzare i grandi Maestri? ",
      "options": [
        "analitica, olistica, rivoluzionaria ",
        "mistica, scientifica, filosofica ",
        "pragmatica, esperienziale, oligarchica ",
        "mistica, ancestrale, antropologica "
      ],
      "correctAnswer": "mistica, scientifica, filosofica ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 14,
      "question": " Cosa sono il campo di applicazione, l'oggetto di studio e lo statuto epistemologico? ",
      "options": [
        "gli elementi di una scienza autonoma ",
        "la prassi didattica ",
        "le fasi del lavoro di gruppo ",
        "gli elementi della filosofia "
      ],
      "correctAnswer": "gli elementi di una scienza autonoma ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 15,
      "question": " Qual è il campo di applicazione della pedagogia? ",
      "options": [
        "l'educazione ",
        "l'epistemologia ",
        "la persona ",
        "la filosofia "
      ],
      "correctAnswer": "l'educazione ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 16,
      "question": " Qual è l'oggetto di studio della pedagogia? ",
      "options": [
        "la prassi ",
        "la didattica ",
        "l'educazione ",
        "la persona "
      ],
      "correctAnswer": "la persona ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 17,
      "question": " Come è possibile sintetizzare il termine epistemologia? ",
      "options": [
        "riflessione sulla metafisica ",
        "pensiero debole ",
        "studio della didattica ",
        "studio del sapere "
      ],
      "correctAnswer": "studio del sapere ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 18,
      "question": " In quale modo è possibile definire l'epistemologia? ",
      "options": [
        "l'azione che ha per oggetto lo studio sistematico e/o analitico della valutazione e della docimologia ",
        "la scienza che ha per oggetto l'esame critico della ricerca scientifica e della stessa nozione di scienza ",
        "il pensiero che legittima l'agire educativo attraverso il metodo della falsificazione ",
        "la scienza che si occupa di stabilire le risorse, l'articolazione curriculare e della didattica di ogni processo educativo "
      ],
      "correctAnswer": "la scienza che ha per oggetto l'esame critico della ricerca scientifica e della stessa nozione di scienza ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 19,
      "question": " Quali sono i due termini che vengono richiamati nella semantica pedagogia? ",
      "options": [
        "maggiorenne/determinare ",
        "anziano/prossemica ",
        "adulto/andragogia ",
        "fanciullo/condurre "
      ],
      "correctAnswer": "fanciullo/condurre ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 20,
      "question": " Cosa può essere mistica, scientifica, filosofica? ",
      "options": [
        "le correnti di pensiero attraverso cui è possibile tassonomizzare i grandi Maestri ",
        "le fasi della ricerca pedagogica ",
        "gli elementi filosofici della pedagogia ",
        "le fasi della didattica "
      ],
      "correctAnswer": "le correnti di pensiero attraverso cui è possibile tassonomizzare i grandi Maestri ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 21,
      "question": " Qual è il principio universale del Maestro Rousseau? ",
      "options": [
        "la poliformia della formazione ",
        "l'educazione secondo natura ",
        "la nomenclatura delle scienze ",
        "la fatica dell'istruzione "
      ],
      "correctAnswer": "l'educazione secondo natura ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 22,
      "question": " Quale grande maestro appartiene alla corrente filosofica? ",
      "options": ["Gardner ", "Goleman ", "Dewey ", "Mencarelli "],
      "correctAnswer": "Dewey ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 23,
      "question": " Quale esigenza educativa incarna la Maria Boschetti Alberti? ",
      "options": [
        "la didattica tecnologica ",
        "il laboratorio formativo ",
        "la personalità dell'educatrice ",
        "la formazione del personale "
      ],
      "correctAnswer": "la personalità dell'educatrice ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 24,
      "question": " Quale argomento è posto al centro della teorizzazione del Circolo di Vienna? ",
      "options": [
        "di assuefazione ",
        "di determinazione ",
        "di prospettiva ",
        "di verificabilità "
      ],
      "correctAnswer": "di verificabilità ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 25,
      "question": " Quale principio universale è portato come fonte di legittimazione del positivismo da Kelly? ",
      "options": [
        "tutto si compie per volontà divine ",
        "tutto ciò che è conoscibile è anche misurabile ",
        "tutto si determina secondo una logica progressiva ",
        "tutto avviene secondo un modello alchimistico "
      ],
      "correctAnswer": "tutto ciò che è conoscibile è anche misurabile ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 26,
      "question": " Secondo Morselli cosa rivaluta il positivismo come fondamento della conoscenza? ",
      "options": [
        "l'origine fenomenologica ",
        "la didattica ",
        "l'esperienza ",
        "il gruppo "
      ],
      "correctAnswer": "l'esperienza ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 27,
      "question": " Quale etimologia richiama il positivismo? ",
      "options": [
        "ciò che è posto ",
        "ciò che è messo ",
        "ciò che è espresso ",
        "ciò che è educato "
      ],
      "correctAnswer": "ciò che è posto ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 28,
      "question": " Quale grande trasformazione determinò l'attivismo? ",
      "options": [
        "la formulazione di piani curriculari fondati nella società ",
        "la determinazione delle variabili nel processo educativo ",
        "la presa in carico delle risorse economiche volte alla riorganizzazione della didattica ",
        "il passaggio da una visione magistrocentrica ad una puerocentrica "
      ],
      "correctAnswer": "il passaggio da una visione magistrocentrica ad una puerocentrica ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 29,
      "question": " Cosa ebbe inizio sul finire del XIX secolo di così importante per la pedagogia? ",
      "options": [
        "l'attivismo ",
        "il progressismo ",
        "la filosofia ",
        "il misticismo "
      ],
      "correctAnswer": "l'attivismo ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 30,
      "question": " In quale periodo ebbe inizio l'attivismo? ",
      "options": [
        "sul finire del XIX secolo ",
        "alle soglie del XXI secolo ",
        "da un lustro ",
        "da più di un ventennio "
      ],
      "correctAnswer": "sul finire del XIX secolo ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 31,
      "question": " Come era definite la colonia di Gorkij di makarenko? ",
      "options": [
        "la casa popolare ",
        "la trappola ",
        "la comune ",
        "la casa di tutti "
      ],
      "correctAnswer": "la comune ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 32,
      "question": " Quale scuola diresse Maria Boschetti Alberti? ",
      "options": [
        "la scuola di mezzo ",
        "la scuola serena ",
        "la scuola pedagogica ",
        "la scuola del partito "
      ],
      "correctAnswer": "la scuola serena ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 33,
      "question": " Come veniva comunemente chiamata la Maria Boschetti Alberti? ",
      "options": [
        "la maestra dalla penna rossa ",
        "la prodigiosa conoscenza ",
        "l'orgoglio italiano ed europeo ",
        "la sapiente istruttrice "
      ],
      "correctAnswer": "la maestra dalla penna rossa ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 34,
      "question": " Chi utilizza le cianfrusaglie per far giocare i bambini all'asilo di Mompiano? ",
      "options": [
        "Maria Montessori ",
        "John Dewey ",
        "Erik Hill ",
        "Sorelle Agazzi "
      ],
      "correctAnswer": "Sorelle Agazzi ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 35,
      "question": " Quale era il fine dell'educazione secondo il Makarenko? ",
      "options": [
        "l'uomo sapiens ",
        "l'uomo collettivo ",
        "l'uomo integrale ",
        "l'uomo totalitario "
      ],
      "correctAnswer": "l'uomo collettivo ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 36,
      "question": " Quale principio è alla base del credo educativo del Toltoj? ",
      "options": [
        "il futuro ",
        "la libertà ",
        "l'obbligo sociale ",
        "l'oppressione "
      ],
      "correctAnswer": "la libertà ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 37,
      "question": " Come definisce i sensi Maria Montessori? ",
      "options": [
        "la porta dell'anima ",
        "lo spirito universale ",
        "la trascendenza divina ",
        "lo scalino del paradiso "
      ],
      "correctAnswer": "la porta dell'anima ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 38,
      "question": " Quale caratteristica possiede il bambino per la Montessori? ",
      "options": [
        "sfruttare al meglio le risorse che i genitori mettono a disposizione ",
        "appartenere ad una determinata classe sociale ",
        "evolversi in maniera solipsistica ",
        "avere una mente assorbente "
      ],
      "correctAnswer": "avere una mente assorbente ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 39,
      "question": " Qual è il metodo che contraddistingue il pensiero di Decroly? ",
      "options": [
        "metodo globale ",
        "metodo fenomenologico ",
        "metodo anarchico ",
        "metodo euristico "
      ],
      "correctAnswer": "metodo globale ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 40,
      "question": " Quali principi universali dell'educazione si estrapolano dal pensiero del Decroly? ",
      "options": [
        "metodo euristico/approccio essenziale ",
        "lassismo/meritocrazia ",
        "metodologia antropologica/esistenzialismo ",
        "centri d'interesse/globalismo conoscitivo "
      ],
      "correctAnswer": "centri d'interesse/globalismo conoscitivo ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 41,
      "question": " A quale criterio associamo il lavoro del Claparede? ",
      "options": [
        "funzionalismo ",
        "osmotico ",
        "associazionismo ",
        "nichilismo "
      ],
      "correctAnswer": "funzionalismo ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 42,
      "question": " Dove si colloca il maggiore contributo del Freinet alle scienze dell'educazione? ",
      "options": [
        "tecniche e strumenti ",
        "associazione e risorse ",
        "stili cognitivi e di comportamento ",
        "tecnologie e FAD "
      ],
      "correctAnswer": "tecniche e strumenti ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 43,
      "question": " Quale autore indaga il metodo di lavoro libero per gruppi? ",
      "options": ["Platone ", "Dewey ", "Cousinet ", "Aristotele "],
      "correctAnswer": "Cousinet ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 44,
      "question": " In quale anno Maria Montessori aprì la Casa dei Bambini? ",
      "options": ["1854", "1954", "1906", "1996"],
      "correctAnswer": "1906",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 45,
      "question": " Piaget ha il grande pregio di aver elaborato ",
      "options": [
        "un modello integrale dello sviluppo del bambino ",
        "un assioma dell'educazione interculturale ",
        "un metodo di intervento in presenza di deficit ",
        "un metodo sperimentale "
      ],
      "correctAnswer": "un modello integrale dello sviluppo del bambino ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 46,
      "question": " Come può essere riassunto il credo educativo del Dewey? ",
      "options": [
        "legalizzare il pensiero ",
        "liberare l'uomo ",
        "studiare i principi ",
        "imparare facendo "
      ],
      "correctAnswer": "imparare facendo ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 47,
      "question": " Quali leggi regolano l'evoluzione e l'apprendimento per Piaget? ",
      "options": [
        "prossimità/tecnologie",
        " anarchia/libertà",
        " entropia/empatia",
        " assimilazione/accomodamento "
      ],
      "correctAnswer": " assimilazione/accomodamento ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 48,
      "question": " A chi dobbiamo l'aver ideato un modello integrale dello sviluppo del bambino? ",
      "options": ["Pieget ", "Gardner ", "Bruner ", "Mencarelli "],
      "correctAnswer": "Pieget ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 49,
      "question": " Come deve essere organizzato l'apprendimento per Bruner? ",
      "options": [
        "secondo una progressione ottimale ",
        "secondo modelli stadiali e separati ",
        "secondo il modello prossimale ",
        "secondo la prospettiva deterministica "
      ],
      "correctAnswer": "secondo una progressione ottimale ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 50,
      "question": " Per quale autore l'apprendimento deve avvenire secondo una progressione ottimale? ",
      "options": ["Bruner ", "Kant ", "Hill ", "Piaget "],
      "correctAnswer": "Bruner ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 51,
      "question": " Quale metafora utilizza per spiegare il valore del cuore e dei sentimenti nell'educazione il Bruner? ",
      "options": [
        "la metafora delle digressione della mano ",
        "la metafora del braccio armato ",
        "la metafora della gamba destra ",
        "la metafora della mano sinistra "
      ],
      "correctAnswer": "la metafora della mano sinistra ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 52,
      "question": " A quale grande Maestro associamo i natali del concetto di educazione permanente in Italia? ",
      "options": ["Goleman ", "Visalberghi ", "Makarenko ", "Mencarelli "],
      "correctAnswer": "Mencarelli ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 53,
      "question": " Qual è la seconda fase dell'evoluzione del bambino per il Piaget? ",
      "options": [
        "senso-percettiva ",
        "operazioni logiche ",
        "finale-sommatoria ",
        "operazioni formali "
      ],
      "correctAnswer": "senso-percettiva ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 54,
      "question": " Quale posto occupa la pedagogia all'interno della metafora piagettiana del “cerchio delle scienze”? ",
      "options": [
        "è un punto della circonferenza ",
        "è al centro del cerchio ",
        "è fuori dal cerchio in quanto garante di scientificità ",
        "è in mezzo tra l'uomo e le altre scienze "
      ],
      "correctAnswer": "è un punto della circonferenza ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 55,
      "question": " Quale metafora adotta il Piaget per descrivere le scienze dell'educazione? ",
      "options": [
        "il triangolo della formazione ",
        "il cerchio delle scienze ",
        "il quadrato dell'istruzione primaria ",
        "il cubo educativo "
      ],
      "correctAnswer": "il cerchio delle scienze ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 56,
      "question": " Cosa si intende con il termine “vigilanza epistemologica”? ",
      "options": [
        "l'incessante capacità umana di dirigere ",
        "la propensione a sapere e spartire il traffico ",
        "l'abilità a uniformarsi al pensiero convergente ",
        "la costante tensione a codificare le informazioni che ci provengono dall'ambiente "
      ],
      "correctAnswer": "la costante tensione a codificare le informazioni che ci provengono dall'ambiente ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 57,
      "question": " A chi appartiene la metafora del cerchio delle scienze? ",
      "options": ["Piget ", "Spencer ", "Kant ", "Mencarelli "],
      "correctAnswer": "Piget ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 58,
      "question": " Secondo il Mialaret, cosa è l'educazione? ",
      "options": [
        "una alchimia omologante ",
        "una scienza e un'arte ",
        "una parafrasi della vita ",
        "una determinazione universale "
      ],
      "correctAnswer": "una scienza e un'arte ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 59,
      "question": " Secondo Comte e Durkheim come possiamo definire la pedagogia? ",
      "options": [
        "la teoria pratica dell'educazione ",
        "la parafrasi della formazione umana ",
        "la manifestazione umana ",
        "la teoresi dell'istruzione secondaria "
      ],
      "correctAnswer": "la teoria pratica dell'educazione ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 60,
      "question": " Come è possibile definire la ricerca? ",
      "options": [
        "studio sistematico con il quale ci si propone di aumentare il sapere ",
        "l'omologazione del laboratorio didattico ed epistemologico ",
        "analisi delle variabili di caso ",
        "un'azione coercitiva su un determinato sapere "
      ],
      "correctAnswer": "studio sistematico con il quale ci si propone di aumentare il sapere ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 61,
      "question": " Cosa si intende per metodo sistematico? ",
      "options": [
        "una fase del metodo universale ",
        "le norme con le quali il sapere viene ordinato ",
        "la sintesi dei metodi educativi ",
        "il sistema educativo "
      ],
      "correctAnswer": "le norme con le quali il sapere viene ordinato ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 62,
      "question": " Cosa determina il metodo inventivo? ",
      "options": [
        "le risorse ",
        "i procedimenti ",
        "la fase dell'osservazione ",
        "l'intuizione energica "
      ],
      "correctAnswer": "i procedimenti ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 63,
      "question": " Cosa si definisce se affermiamo: la via da percorrere per giungere ad un determinato obiettivo? ",
      "options": [
        "il problem solving ",
        "la ricerca ",
        "il metodo ",
        "la ricerca-azione "
      ],
      "correctAnswer": "il metodo ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 64,
      "question": " A chi risale il lavoro dal titolo “Discorso sul metodo”? ",
      "options": ["Kant ", "Spencer ", "Platone ", "Cartesio "],
      "correctAnswer": "Cartesio ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 65,
      "question": " Cosa si intende per metodo? ",
      "options": [
        "le fasi, gli strumenti, etc, che si attivano per giungere a nuova conoscenza ",
        "un apparato scientifico su cui riflettere in modalità alchimistica ",
        "una determinazione dell'istruzione scolastica ",
        "il processo individuale del pensiero sociale "
      ],
      "correctAnswer": "le fasi, gli strumenti, etc, che si attivano per giungere a nuova conoscenza ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 66,
      "question": " Cosa indica da un punto di vista epistemologico il termine metodo? ",
      "options": [
        "un problem solving scolastico ",
        "la via da percorrere per giungere ad un determinato obiettivo ",
        "la via docimologica da intraprendere in ogni processo pedagogico ",
        "la salvezza della progettazione didattica "
      ],
      "correctAnswer": "la via da percorrere per giungere ad un determinato obiettivo ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 67,
      "question": " Qual è la quarta fase della ricerca secondo il Mialaret? ",
      "options": [
        "la sintesi delle risorse ",
        "dalla stipula del contratto alla formazione ",
        "l'acquisizione delle abilità di ricerca ",
        "dall'analisi alla valutazione "
      ],
      "correctAnswer": "dall'analisi alla valutazione ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 68,
      "question": " Secondo il Mialaret, qual è prima fase della ricerca? ",
      "options": [
        "studio del problema ",
        "identificazione del problema ",
        "determinazione della didattica ",
        "analisi dei risultati "
      ],
      "correctAnswer": "identificazione del problema ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 69,
      "question": " Quali sono le fasi della ricerca? ",
      "options": [
        "identificazione del problema, analisi della situazione, costruzione di un piano sperimentale, applicazione, interpretazione-valutazione ",
        "conoscenza del problema, definizione dei requisiti, apparato docimologico e autodeterminazione ",
        "valutazione, analisi, speculazione, omologazione e definizione ",
        "verifica, progettazione, programmazione, risorse e definizione degli obiettivi "
      ],
      "correctAnswer": "identificazione del problema, analisi della situazione, costruzione di un piano sperimentale, applicazione, interpretazione-valutazione ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 70,
      "question": " Qual è la sesta fase della ricerca secondo il Mialaret? ",
      "options": [
        "l'applicazione del piano sperimentale ",
        "la standardizzazione delle procedure ",
        "la determinazione dei requisiti ",
        "l'omologazione delle fasi "
      ],
      "correctAnswer": "l'applicazione del piano sperimentale ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 71,
      "question": " In quale rapporto devono stare la ricerca teorica e quella applicata? ",
      "options": [
        "in speculazione ",
        "in modo derivato ",
        "in costante relazione ",
        "in parallelo "
      ],
      "correctAnswer": "in costante relazione ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 72,
      "question": " Qual è l'ottava fase della ricerca per il Mialaret? ",
      "options": [
        "la pubblicazione ",
        "la valutazione ",
        "la discussione dei risultati ",
        "la sommatoria delle variabili "
      ],
      "correctAnswer": "la pubblicazione ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 73,
      "question": " Tra quelli elencati qual è un fattore influenzante la situazione educativa? ",
      "options": [
        "Programmi generali e particolari ",
        "la scienza andragogica ",
        "l'alessitimia ",
        "l'atteggiamento religioso "
      ],
      "correctAnswer": "Programmi generali e particolari ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 74,
      "question": " Su quale assunto si fonda il metodo discorsivo? ",
      "options": [
        "sul tacere se non conosciamo la risposta ",
        "sul parlare il più possibile ",
        "sull'elaborare mentalmente la soluzione del problema ",
        "sul far confluire più prospettive su un determinato argomento "
      ],
      "correctAnswer": "sul far confluire più prospettive su un determinato argomento ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 75,
      "question": " Tra quelli elencati qual è un fattore influenzante la situazione educativa? ",
      "options": [
        "la prospettiva atomistica ",
        "le variabili antropologiche ",
        "il sistema educativo ",
        "il gap tra scienza e metodo "
      ],
      "correctAnswer": "il sistema educativo ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 76,
      "question": " Quali sono i due principali metodi della ricerca pedagogica? ",
      "options": [
        "discorsivo/sperimentale ",
        "analitico/fattoriale ",
        "olistico/utopico ",
        "utopico/alchimistico "
      ],
      "correctAnswer": "discorsivo/sperimentale ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 77,
      "question": " Cosa può essere discorsivo/sperimentale? ",
      "options": [
        "la prospettiva ecologica ",
        "la prassi ",
        "il metodo ",
        "la teoria "
      ],
      "correctAnswer": "il metodo ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 78,
      "question": " Tra quelli elencati qual è un fattore influenzate la situazione educativa? ",
      "options": [
        "la scienza andragogica ",
        "l'atteggiamento religioso ",
        "il tipo di società ",
        "la prospettiva utopica "
      ],
      "correctAnswer": "il tipo di società ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 79,
      "question": " Quale slogan dell'UNESCO definisce il processo di maturazione permanente ed espressione umana in ogni contesto/ambiente educativo? ",
      "options": [
        "crescere continuamente la propria impresa ",
        "imparare ad imparare ",
        "studiare lo studio ",
        "educarsi per raccontare "
      ],
      "correctAnswer": "imparare ad imparare ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 80,
      "question": " Quale, tra le competenze evidenziate, è riferibile all'educatore? ",
      "options": [
        "determinare la scala di interventi predittivi ",
        "cogliere i cambiamenti sociali ",
        "formare al nichilismo ed all'introspezione ",
        "istruire secondo il modello degli obiettivi oggettivi "
      ],
      "correctAnswer": "cogliere i cambiamenti sociali ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 81,
      "question": " Secondo Freud l'educatore è ",
      "options": [
        "una prassi sperimentale ",
        "un soggetto capace di entrare nella psiche umana ",
        "un'azione classificatoria ",
        "un mestiere impossibile "
      ],
      "correctAnswer": "un mestiere impossibile ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 82,
      "question": " Il memorandum redatto nel 2000 dalla Commissione europea definisce ",
      "options": [
        "la volontà a parlare continuamente ",
        "la percezione di soggetti estranei ",
        "l'apprendimento formale ",
        "la conoscenza informale "
      ],
      "correctAnswer": "l'apprendimento formale ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 83,
      "question": " Quale caratteristica possiede secondo Milito l'apprendimento informale? ",
      "options": [
        "è prettamente sociale ",
        "ha determinati obiettivi educativi, tali da prevedere una organizzazione a priori ",
        "è determinato alla ricerca empirica ",
        "non è organizzato o strutturato in termini di obiettivi "
      ],
      "correctAnswer": "non è organizzato o strutturato in termini di obiettivi ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 84,
      "question": " Nella Raccomandazione del Consiglio europeo del 2012 si evince che l'apprendimento non formale è ",
      "options": [
        "è erogato mediante attività pianificate ",
        "è orientato solo al processo di formazione ",
        "è falsato dalla società corrente ",
        "è sempre alla scoperta della vita quotidiana "
      ],
      "correctAnswer": "è erogato mediante attività pianificate ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 85,
      "question": " Quale, tra quelli indicati, non è una tipologia di gioco espressa dal Piaget ",
      "options": [
        "quello simbolico dell'infanzia ",
        "quello senso motorio dei primi anni di vita ",
        "quello antagonista della terza età ",
        "quello specifico dell'età scolare "
      ],
      "correctAnswer": "quello antagonista della terza età ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 86,
      "question": " Come è possibile distinguere le categorie ove la persona può apprendere per tutto il corso della propria esistenza? ",
      "options": [
        "formale-informale-non formale ",
        "spazi immensi ",
        "informale-classica-scientifica ",
        "formale-determinante-europea "
      ],
      "correctAnswer": "formale-informale-non formale ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 87,
      "question": " Qual è il fine della pedagogia interculturale? ",
      "options": [
        "una competenza da acquisire con consapevolezza da adulto ",
        "garantire la singolarità dell'individuo mediate percorsi educativi che privilegino la prospettiva multi- e pluri-",
        "una risorsa economica da sfruttare indipendentemente dalla fase della vita ",
        "un obbligo che si oppone ad essere educato "
      ],
      "correctAnswer": "garantire la singolarità dell'individuo mediate percorsi educativi che privilegino la prospettiva multi- e pluri-",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 88,
      "question": " Come può essere sintetizzato da un punto di vista pedagogico il concetto di miracolo formativo? ",
      "options": [
        "un intervento divino nel voler formare qualcosa ",
        "un traguardo in direzione del quale si cresce ",
        "un filone di ricerca che ha origine nel 1862 in Inghilterra ",
        "una prospettiva trascendentale del positivismo "
      ],
      "correctAnswer": "un traguardo in direzione del quale si cresce ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 89,
      "question": " Quale tassonomia della pedagogia presenta il King? ",
      "options": [
        "pura, applicata, sociale ",
        "scientifica, assoluta, oggettiva ",
        "valoriale, metafisica, obiettiva ",
        "deterministica, valida, vera "
      ],
      "correctAnswer": "pura, applicata, sociale ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 90,
      "question": " Su quale principio didattico si fonda il modello della comunicazione? ",
      "options": [
        "insegnare è inculcare ",
        "insegnare è comunicare ",
        "insegnare è travasare ",
        "insegnare è obbligare per mezzo della parola "
      ],
      "correctAnswer": "insegnare è comunicare ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 91,
      "question": " Su quali campi di indagine si fonda il modello didattico delle tre I? ",
      "options": [
        "intuito, innovazione, interdipendenza ",
        "intellettivo, induzione, impressione ",
        "informatica, inglese, impresa ",
        "incubazione, intenzionalità, integrazione "
      ],
      "correctAnswer": "informatica, inglese, impresa ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 92,
      "question": " Qual è il limite del modello didattico dell'apprendimento? ",
      "options": [
        "la teoria e la pratica si dirigono in direzioni opposte piuttosto che comunicare ",
        "non si esprime in modo scientifico ",
        "la prassi risulta troppo articolata ed eterogenea ",
        "la didattica non è solo apprendimento, ma anche insegnamento "
      ],
      "correctAnswer": "la didattica non è solo apprendimento, ma anche insegnamento ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 93,
      "question": " Secondo quale tassonomia è giusto definire gli obiettivi dell'apprendimento? ",
      "options": [
        "conoscenza, classificazione, tassonomia, bisogni e calibrazione ",
        "conoscenza, comprensione, applicazione, analisi, sintesi, valutazione ",
        "determinazione, consapevolezza, analisi, verifica, abilità ",
        "progettazione, programmazione, realizzazione, valutazione "
      ],
      "correctAnswer": "conoscenza, comprensione, applicazione, analisi, sintesi, valutazione ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 94,
      "question": " Qual è l'ultimo stadio dell'apprendimento per il Bloom? ",
      "options": [
        "la determinazione ",
        "la sintesi ",
        "la valutazione ",
        "la soggettività "
      ],
      "correctAnswer": "la valutazione ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 95,
      "question": " Quali sono gli storici saperi basilari dell'istruzione? ",
      "options": [
        "conoscere, uniformarsi e parlare ",
        "istruirsi, creare e determinare ",
        "leggere, scrivere e far di conto ",
        "ascoltare, narrare ed informarsi "
      ],
      "correctAnswer": "leggere, scrivere e far di conto ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 96,
      "question": " Qual è il primo livello di apprendimento per il Bloom? ",
      "options": [
        "conoscenza ",
        "empatia ",
        "consapevolezza ",
        "comunicazione "
      ],
      "correctAnswer": "conoscenza ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 97,
      "question": " Di quale ambito del sapere si occupa la pedagogia speciale? ",
      "options": [
        "dell'esperimento educativo ",
        "dei soggetti diversamente abili ",
        "della didattica delle case di riposo ",
        "della comparazione tra i sistemi educativi "
      ],
      "correctAnswer": "dei soggetti diversamente abili ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 98,
      "question": " Quale pedagogia deve essere fondata sull'osservazione e l'esperienza? ",
      "options": [
        "pedagogia sperimentale ",
        "pedagogia comparata ",
        "pedagogia della cultura ",
        "pedagogia olistica "
      ],
      "correctAnswer": "pedagogia sperimentale ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 99,
      "question": " In quali sensi è possibile distinguere la cultura? ",
      "options": [
        "in senso biologico e ecumenico ",
        "in senso mistico e oggettivo ",
        "in senso classico e antropologico ",
        "in senso speculativo e anarchico "
      ],
      "correctAnswer": "in senso classico e antropologico ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 100,
      "question": " Quale duplice valore assume ciascuna connotazione culturale? ",
      "options": [
        "speciale/deficit ",
        "espressione/significato ",
        "valenza/ricchezza ",
        "verità/certezza "
      ],
      "correctAnswer": "espressione/significato ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 101,
      "question": " Qual è lo slogan coniato da Peters nel 1977? ",
      "options": [
        "bisogna prendere sul serio l'educazione ",
        "analizziamo tutto quello che ci capita e ci capita tutto quello che analizziamo ",
        "studiamo per vivere e viviamo per leggere ",
        "viviamo per imparare e impariamo per vivere "
      ],
      "correctAnswer": "viviamo per imparare e impariamo per vivere ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 102,
      "question": " Come deve essere sostituita la pedagogia dell'avere? ",
      "options": [
        "con la filosofia tecnocratica ",
        "con la pedagogia dell'essere ",
        "con l'antropologia dell'accumulare ",
        "con la didattica della ricchezza "
      ],
      "correctAnswer": "con la pedagogia dell'essere ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 103,
      "question": " Il successo della scuola, nel raggiungimento della propria missione, è intrinsecamente legato al rapporto di collaborazione con ",
      "options": ["l'economia ", "il lavoro ", "il denaro ", "la famiglia "],
      "correctAnswer": "la famiglia ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 104,
      "question": " Quale cambiamento nell'ambito scolastico italiano segna il passaggio da una concezione quantitativa dell'insegnamento ad una concezione qualitativa? ",
      "options": ["didattico ", "prospettico ", "culturale ", "di governance "],
      "correctAnswer": "didattico ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 105,
      "question": " L'obbligatorietà e la messa a regime dell'alternanza scuola-lavoro ha determinato tre sensibili cambiamenti nell'ambito scolastico italiano",
      "options": [
        "attivare, educare, memorizzare ",
        "alchimistico, simmetrico, falsificazionista ",
        "culturale, organizzativo, didattico ",
        "propedeutico, di orientamento, sociale "
      ],
      "correctAnswer": "culturale, organizzativo, didattico ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 106,
      "question": " Il metodo del cooperative learning si pone l'obiettivo di ",
      "options": [
        "delimitare l'agire sociale dell'uomo ",
        "velocizzare il processo economico ",
        "proiettare l'educazione verso traguardi futuribili ",
        "incentivare gli alunni a divenire protagonisti attivi del loro percorso di apprendimento"
      ],
      "correctAnswer": "incentivare gli alunni a divenire protagonisti attivi del loro percorso di apprendimento",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 107,
      "question": " La famiglia è espressione della vicenda esistenziale dell'uomo e riconosciuta come prima agenzia di formazione e socializzazione ",
      "options": [
        "determinazione del cittadino ",
        "formazione umana ",
        "istituzione specializzata in affetto ",
        "educazione alla collettività emancipata "
      ],
      "correctAnswer": "istituzione specializzata in affetto ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 108,
      "question": " Secondo Agnese Rosati, cosa è obbligatorio incentivare per offrire una corretta prospettiva \"eco\" dell'educazione? ",
      "options": [
        "una nascondiglio segreto della persona ",
        "un tesoro dell'uomo ",
        "una cassetta di sicurezza educativa ",
        "una banca di valori "
      ],
      "correctAnswer": "una banca di valori ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 109,
      "question": " Cosa sono le neuroscienze? ",
      "options": [
        "le scienze che studiano la trascendenza biologica ",
        "le scienze che studiano il processo evolutivo ",
        "le scienze che studiano il cervello ",
        "le scienze che studiano la cultura dell'anima "
      ],
      "correctAnswer": "le scienze che studiano il cervello ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 110,
      "question": " I nostri comportamenti sono originati dall'attività del cervello, quello che a buona ragione può essere definito ",
      "options": [
        "pilota automatico ",
        "pilota culturale ",
        "pilota modesto ",
        "pilota esperto "
      ],
      "correctAnswer": "pilota automatico ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 111,
      "question": " Quali tra le seguenti affermazioni riferita alle caratteristiche che possiede l'atteggiamento metacognitivo ritieni vera? ",
      "options": [
        "è un'azione che spinge a riflettere sulla propria azione cognitiva ",
        "è un pensiero umile e distaccato dalla realtà ",
        "una sfera del sapere che si occupa della docimologia ",
        "è un atteggiamento di chiusura costante e permanente "
      ],
      "correctAnswer": "è un'azione che spinge a riflettere sulla propria azione cognitiva ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 112,
      "question": " Qual è il primo stadio della scala di socializzazione? ",
      "options": ["dell'IO ", "pratico ", "ecumenico ", "primitivo "],
      "correctAnswer": "dell'IO ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 113,
      "question": " In quale rapporto stanno il leader e la leadership? ",
      "options": [
        "causa/effetto ",
        "abilità/operosità ",
        "memoria/ricordo ",
        "soggetto/funzione "
      ],
      "correctAnswer": "soggetto/funzione ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 114,
      "question": " Quale orientamento concepisce la leadership come un fenomeno legato al raggiungimento di un determinato obiettivo? ",
      "options": [
        "funzionalista ",
        "per obiettivi ",
        "deterministica",
        " strutturale "
      ],
      "correctAnswer": "funzionalista ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 115,
      "question": " Come è possibile distinguere la leadership? ",
      "options": [
        "formale/informale ",
        "anarchica/liberale ",
        "analitica/sintetica ",
        "strutturale/funzionale "
      ],
      "correctAnswer": "formale/informale ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 116,
      "question": " Quale definizione è riferita al leader se lo si descrive come un “individuo che possiede i tratti caratteriali necessari per la leadership”? ",
      "options": [
        "parassitaria ",
        "personologica ",
        "antropologica ",
        "funzionale "
      ],
      "correctAnswer": "personologica ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 117,
      "question": " Quale definizione è riferita al leader se lo si descrive come “la figura di riferimento che riceve il maggior numero di scelte sociometriche”? ",
      "options": [
        "anarchica ",
        "osmotica ",
        "atomistica ",
        "statico-strutturale "
      ],
      "correctAnswer": "statico-strutturale ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 118,
      "question": " Come può essere definita la leadership? ",
      "options": [
        "funzione parallela ",
        "funzione di contatto ",
        "funzione autoritaria ",
        "funzione osmotica "
      ],
      "correctAnswer": "funzione osmotica ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 119,
      "question": " Quale, tra quelli indicati, non è uno stile di leadership? ",
      "options": ["soggettiva ", "manifesta ", "adeguata ", "presunta "],
      "correctAnswer": "soggettiva ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 120,
      "question": " Qual è la seconda fase di un corretto lavoro di gruppo? ",
      "options": [
        "ammaestrare gli studenti ",
        "obbligare allo studio del problema ",
        "definizione degli obiettivi ",
        "valutazione dei risultati "
      ],
      "correctAnswer": "definizione degli obiettivi ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 121,
      "question": " Qual è la terza fase di un lavoro di gruppo? ",
      "options": [
        "analisi dei soggetti ",
        "realizzazione del programma ",
        "valutazione dei risultati ",
        "somministrazione del test "
      ],
      "correctAnswer": "realizzazione del programma ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 122,
      "question": " Dove e a quando risale il cooperative learning? ",
      "options": [
        "XIX/Italia ",
        "XXII/Francia ",
        "XIIII/Germania ",
        "XVIII/Gran Bretagna "
      ],
      "correctAnswer": "XVIII/Gran Bretagna ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 123,
      "question": " Come definisce il Frenet la relazione educativa? ",
      "options": [
        "determinazione univoca degli obiettivi comuni ",
        "azione di coercizione culturale ",
        "movimento di cooperazione educativa ",
        "oscillazione del pensiero astratto e quello concreto "
      ],
      "correctAnswer": "movimento di cooperazione educativa ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 124,
      "question": " Cosa è il cooperative learning? ",
      "options": [
        "una metodologia di insegnamento collaborativo ",
        "una forma didattica di insegnamento in rete ",
        "la funzione tecnologica all'interno dell'educazione ",
        "l'uso delle tecnologie nelle didattica "
      ],
      "correctAnswer": "una metodologia di insegnamento collaborativo ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 125,
      "question": " Quale ruolo svolge il tutor nel modello educativo on-line wrap around? ",
      "options": ["di valutazione ", "emotivo ", "di supporto ", "di margine "],
      "correctAnswer": "di supporto ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 126,
      "question": " Cosa significa il termine e-learning? ",
      "options": [
        "insegnamento elettronico ",
        "elemento tecnico ",
        "formazione classica ",
        "apprendimento esperienziale "
      ],
      "correctAnswer": "insegnamento elettronico ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 127,
      "question": " Cosa significa l'acronimo FAD? ",
      "options": [
        "fare a domande ",
        "fare didattico ",
        "formazione a distanza ",
        "formare a docimologia "
      ],
      "correctAnswer": "formazione a distanza ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 128,
      "question": " Per Crispiani e Giaconi, su quale tecnologia punta le terza generazione delle FAD? ",
      "options": [
        "tecnologie di elevata standardizzazione ",
        "tecnologie prassiche/paritarie ",
        "tecnologie prassiche ",
        "tecnologie telematiche "
      ],
      "correctAnswer": "tecnologie telematiche ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 129,
      "question": " Tra le triadi elencate, quale rappresenta i modelli educativi on-line? ",
      "options": [
        "modal, intuitive, wrap ",
        "about, approach, transmission ",
        "learning, support, whit ",
        "single, dual, mixed "
      ],
      "correctAnswer": "single, dual, mixed ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 130,
      "question": " Cosa si intende con l'acronimo TIC? ",
      "options": [
        "tassonomie interattive codificate ",
        "tecniche informatiche commutative ",
        "tecnologie dell'informazione e della comunicazione ",
        "tecnologie informatiche e del cliet "
      ],
      "correctAnswer": "tecnologie dell'informazione e della comunicazione ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 131,
      "question": " Quale valore assume il termine sfida all'interno di un percorso educativo? ",
      "options": [
        "autolesionismo consapevole ",
        "ingresso di nuove forme di autorità ",
        "crescita continua ",
        "limitazione d'azione "
      ],
      "correctAnswer": "crescita continua ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 132,
      "question": " Cosa è la famiglia? ",
      "options": [
        "una barricata contro la tecnologia ",
        "un agenzia deputata al nutrimento ",
        "sistema emozionale plurigenerazionale ",
        "un sistema di sussidio "
      ],
      "correctAnswer": "sistema emozionale plurigenerazionale ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 133,
      "question": " A chi appartiene l'idea di valori basati essenzialmente su due principi: la responsabilizzazione di ciascun individuo sulle proprie azioni (sistema valoriale) e le pari opportunità realizzative delle potenzialità umane individuali (diritti e valori)? ",
      "options": ["Dewey ", "Mencarelli ", "Truslov ", "Rosati "],
      "correctAnswer": "Truslov ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 134,
      "question": " A quali funzioni è deputato l'emisfero sinistro? ",
      "options": ["fantasia ", "affetti ", "emozioni ", "logica "],
      "correctAnswer": "logica ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 135,
      "question": " Quale, tra le seguenti affermazioni, definisce il cervello? ",
      "options": [
        "pilota automatico ",
        "trasmettitore di energia ",
        "anarchia sinaptica ",
        "gioco simbolico-biologico "
      ],
      "correctAnswer": "pilota automatico ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 136,
      "question": " Cosa si intende sottolineare con la semantica “plasticità neuronale”? ",
      "options": [
        "l'efficienza ed elasticità dei neuroni ",
        "la capacità insita dell'ippocampo di migrare ",
        "la fantasia in opera a livello biologico ",
        "la forza del cervello di estendersi e dilatarsi "
      ],
      "correctAnswer": "l'efficienza ed elasticità dei neuroni ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 137,
      "question": " Qual è la prima fase della creatività? ",
      "options": ["analisi ", "incubazione ", "preparazione ", "sintesi "],
      "correctAnswer": "preparazione ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 138,
      "question": " Qual è il maggiore contributo alla creatività offerto da Serge Moscovicì? ",
      "options": [
        "la teoria dei gruppi ",
        "la valorizzazione dell'educazione creativa in Russia ",
        "le tecniche sociometriche ",
        "la psicologia delle minoranze attive "
      ],
      "correctAnswer": "la psicologia delle minoranze attive ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 139,
      "question": " Cosa cerca di definire il Cei quando afferma: non è una cosa astratta né un tratto del carattere o un'abilità tecnica o una capacità che coinvolga una soladimensione dell'essere umano (cognitiva, affettiva o organica)? ",
      "options": [
        "la creatività ",
        "la pedagogia ",
        "la didattica ",
        "l'intelligenza "
      ],
      "correctAnswer": "la creatività ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 140,
      "question": " Come definisce la creatività Mario Mencarelli? ",
      "options": [
        "uno stato di interfuzionalità ",
        "un processo che si compie solo in momenti di crisi ",
        "un'azione di governo ",
        "uno stato di uguaglianza "
      ],
      "correctAnswer": "uno stato di interfuzionalità ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 141,
      "question": " Qual è il quarto stadio della creatività? ",
      "options": ["confluire ", "analizzare ", "fantasticare ", "determinare "],
      "correctAnswer": "fantasticare ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 142,
      "question": " Come è chiamato lo studio che precede la programmazione? ",
      "options": [
        "sintesi creativa delle azioni ",
        "analisi dei bisogni formativi ",
        "espressione della fasi complementari ",
        "determinazione delle risorse in modo univoco "
      ],
      "correctAnswer": "analisi dei bisogni formativi ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 143,
      "question": " A quale domanda risponde la fase della realizzazione? ",
      "options": [
        "come voglio fare? ",
        "perché si determinano le variabiali? ",
        "quanto voglio ricavare? ",
        "quanto sono bravo? "
      ],
      "correctAnswer": "come voglio fare? ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 144,
      "question": " Quando nasce la programmazione? ",
      "options": [
        "prima decade del secolo ",
        "seconda metà degli anni Settanta ",
        "nel 1920 ",
        "durante il periodo fascista "
      ],
      "correctAnswer": "seconda metà degli anni Settanta ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 145,
      "question": " Cosa significa secondo don Milani bocciare un discente? ",
      "options": [
        "bocciare se stessi ",
        "approfondire la conoscenza ",
        "dargli il giusto valore ",
        "educarlo al domani "
      ],
      "correctAnswer": "bocciare se stessi ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 146,
      "question": " Come definisce il Bruner la valutazione? ",
      "options": [
        "valorizzazione dell'espressione umana ",
        "forma di intelligenza pedagogica ",
        "processo che non ha mai fine ",
        "prospettiva utopica dell'educazione "
      ],
      "correctAnswer": "forma di intelligenza pedagogica ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 147,
      "question": " A cosa ci riferiamo se affermiamo: attribuire un valore a fatti, eventi, oggetti e simili, in relazione agli scopi che colui intende perseguire ",
      "options": ["verificare ", "misurare ", "educare ", "valutare "],
      "correctAnswer": "valutare ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 148,
      "question": " A cosa ci riferiamo se affermiamo: un'educazione totale (in quanto educazione democratica rivolta a tutti); integrale (in quanto mirante alla realizzazionedella capacità di composizione delle antinomie insite nella vita personale); educazione alla critica (in quanto capacità di esercizio della responsabilità morale insitanella chiara coscienza della centralità dell'uomo); alla sintesi operativa personale di valori guida per la propria vita; al dialogo ed alla tolleranza? ",
      "options": [
        "alla prassi didattica ",
        "al fine dei corsi di aggiornamento ",
        "all'educazione permanente ",
        "alla formazione degli adulti "
      ],
      "correctAnswer": "all'educazione permanente ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 149,
      "question": " Qual è l'obiettivo dell'educazione permanente? ",
      "options": [
        "obbligare l'uomo ad educarsi ",
        "promuovere la ricchezza materiale ",
        "annichilire la creatività ",
        "elevare la qualità della vita "
      ],
      "correctAnswer": "elevare la qualità della vita ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 150,
      "question": " Come può essere sintetizzata l'opera dell'educazione permanente? ",
      "options": [
        "crescere e credere ",
        "imparare ad imparare ",
        "svilupparsi senza fine ",
        "studiare per studiare "
      ],
      "correctAnswer": "imparare ad imparare ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 151,
      "question": " Costruire una società plurale, aperta e globale significa principalmente instaurare un rapporto simbiotico con la costruzione di un uomo totale, che risulticapace di superare l'unilateralità delle monodimensioni fruttando la logica ",
      "options": [
        "della pertinenza lessicale ",
        "della salvaguardia dell'economia globale ",
        "dell'inclusione pluralista ",
        "della prospettiva sintetica ed analitica "
      ],
      "correctAnswer": "dell'inclusione pluralista ",
      "userPick": ""
    },
    {
      "id": 152,
      "question": " Tra i programmi settoriali proposti a livello europeo, quella che a noi può interessare maggiormente è senza dubbio il programma ",
      "options": ["Erasmus ", "Grundtvig ", "Archimede ", "Platone "],
      "correctAnswer": "Grundtvig ",
      "userPick": ""
    }
  ]
}
